殺癱妻官輕判 八旬翁：幫吓我哋就少好多悲劇

鶼鰈情深的老夫妻晚年喪子，禍不單行，妻子未幾又中風癱瘓，失去自理能力，起居飲食全賴丈夫。丈夫獨力照顧妻子，身心疲累，更擔心自己先行離世，病妻乏人照料會餓死，終以木製不求人壓在妻子頸上，將她勒斃，圖為妻解脫，「天氣再凍都唔關太太事」。原本打算與妻子共赴黃泉的丈夫，最後決定留下殘命自首，欲以自身遭遇向社會控訴，揭示「雙老照顧」的困境以及政府對長者照顧和支援的不足：「多啲路就少好多悲劇！」

原本被控謀殺罪的81歲被告黃國萬，早前獲准承認誤殺罪。法官昨形容案件屬悲劇，深明被告所受的痛苦，決定法外開恩，判以兩年監禁，務求讓已還柙18個月的他在扣減刑期後，可即日出獄。不過，礙於懲教署政策，黃伯仍須服刑多一個月始可獲釋。

一向關注安老議題的立法會議員張超雄，案發後曾三次到收押所探望黃伯。甫見面，黃伯便對張說：「呢啲係社會問題，係窮人必定要行嘅路！」

張在求情信中提到，黃伯年近40歲娶妻，47歲得子，但兒子於24歲離世。此後，黃伯與妻子林美琴住在猶如「孤島」的耀東邨。妻子2014年中風後半身不遂，入住附近的私營安老院，但每月住院費和每周兩次做物理治療的車費，無論在身心抑或金錢方面，對黃伯來說都負擔太重。

妻子後來情況一度好轉返家，惟一年半後健康狀況急轉直下。醫務社工曾為其妻申請津貼，入住另一間私營安老院，但院內地方狹窄，「得一張床，一個櫃仔」，沒有電梯，黃伯「見到樓梯都腳軟」，拒絕入住。

後來該醫務社工離職，黃伯再也不懂尋求協助，「我係好痛苦，佢（妻子）食、行、瞓都唔得，生不如死」。

黃伯老病纏身，照顧妻子又非常痛苦，欲了結生命，但怕死後妻子沒人照顧，要麻煩到其他人，「遺害社會」，故打算與妻子共赴黃泉。最終他沒有自殺，只因他想讓公眾知道雙老照顧的困境，「如果我去埋，就冇人知發生咩事」。

對於殺死妻子一事，黃伯只以兩句話作結：「而家係大解脫，天氣再凍都唔關太太事！」話中吐露對妻子的憐愛，說來無限悽涼。不過由始至終，黃伯也願承擔罪責：「法官要守住法律，唔係開善堂，我有心理準備。」

黃伯有感而發，道盡中國人各家自掃門前雪的悲哀：「好多人都反對起醫院，因為會影響附近樓價。家下好多精神科，你整個精神科醫院，啲人會擔心會唔會斬佢。啲人冇錢就清醒，有錢就唔清醒，個個都只係睇住自己個米缸。」

黃伯希望：「要有多啲叻人帶我哋蠢人行。最緊要幫我哋啲蠢窮人，多啲選擇，多啲路就少好多悲劇。」

法官昨指，黃伯以年老長者身份照顧另一名長者，不難想像兩者在過程中的辛酸與痛苦。黃伯看着妻子因病受苦，精神上飽受折磨，患上重度抑鬱，更認為了結妻子生命是對她的憐憫，以及唯一助妻解脫的方法。雖然他犯下嚴重罪行，但他年事已高，不會對社會造成危險。

前年6月5日晚，黃伯為妻子煮食，妻子埋怨食而無味，為何仍要吃。翌晨黃伯看見半醒的妻子臉孔朝天，遂以雙手拿着竹枝，壓在妻子頸上，直至30分鐘後他感疲倦，並確認妻子心跳停頓才收手。事後被告報警自首。

冇人理

想點幫，好似啱啱衝出馬路嗰位咁?

咁好慘姐

個個要幫
d錢係個天度跌落黎

安樂死就得